「以言入罪」香港警察今日再次違反終審法院指引，借故以「無線電話」罪拘捕網上「謠言」者，企圖收窄香港人言論自由

警方再次違反終院的詮釋作出拘捕行動。警方今日（25日）表示，一名男子涉嫌在網上發佈失實資訊，因此以「使用無線電話傳送虛假訊息罪」將他拘捕。今次是武漢肺炎以來，警方第二次用此罪名拘捕涉嫌在網上發佈謠言的人，但2014年終審法院已在判詞清楚指出，相關法律條文並不適用於互聯網資訊，有法律界人士質疑警方是非法拘捕。

警指男子發表政府派錢失實資訊

警方科技罪案組警司譚威信今日表示，一名39歲男子涉嫌在網上不同的社交媒體，發表有關政府派錢及抗疫措施的失實資訊，因此警方引用《簡易程序治罪條例》（下稱《條例》）的「使用無線電話傳送虛假訊息罪行」將他拘捕，並指不排除有更多人被捕。

翻查資料，今年2月，警方亦曾經引用同一罪名，拘捕了一名保安員，指他在社交通訊平台發佈假消息，試圖誇大疫情及引起他人恐慌。

《條例》第20條列明，任何人使用電報、電話、無線電報或無線電話，傳送任何其明知是虛假的訊息，旨在對他人造成煩擾或不便、或旨在令他人產生不必要的憂慮，則屬犯法，最高可被罰款1,000元及監禁2個月。

終院已清楚指出
《條例》不包括網上發佈消息

不過，2014年終審法院在《陳宥羲案》中處理另一控罪時，已經清楚指出，《條例》內容並不包括透過互聯網發佈之消息。該案被告陳宥羲在高登討論區留言稱要「炸咗中聯辦」，因此被控普通法下的「作出有違公德行為罪」，罪名成立後上訴至終審法院。

終院常任法官霍兆剛在判詞中表示，由於網上世界不是一個實際存在的地方，未能滿足該條罪名的控罪元素，因此判被告無罪。

「法夢」黃啟暘：已構成非法拘捕

法律評論團體「法夢」成員黃啟暘指出，終院已就條文的範圍作出詮釋，由於其所述原則並無依賴該案本身的獨特事實，所以根據普通法傳統，已可視作香港法院理應遵從的先例，亦即是香港法律的一部份。他認為警察明知相關法律基本上不能成功檢控該名男子，卻仍然堅持拘捕他，可能已構成非法拘捕。

黃又稱，即使《條例》是適用於網上言論，單純發佈謠言也不足以構成犯法，因為控方還要證明被告是明知該訊息是虛假，以及其目標是對他人造成煩擾、不便或產生不必要憂慮。

立法會議員應立即幫事主申請人身保護令

大家記住呢啲惡意檢控律政司係有份既

立法會議員林卓廷認為，現時警方披露的資訊太少，巿民根本不知道案中所指的是關於甚麼內容，警方必須開誠佈公，「講清楚嗰啲乜嘢係假消息，究竟係傳言，抑或蓄意揑造謠言出嚟令人相信，從中獲利定係點呢？警方有責任同巿民講清楚。」

林續稱：「其實講到發佈假消息，警方都經常做㗎啦，咁多事情涉及警暴，佢哋都一概否認，甚至誣蔑受害人，喺法庭好多審訊都見到，如果講到發佈假消息，警方應該先拉咗警察公共關係科好多發言人先啦！」

人身保護令

應該立即幫當事人申請人身保護令

香港法院=Volksgerichtshof

告返佢, 要佢賠錢
有案例佢都照告, 應該告得入掛

推

林卓廷幫下被非法拘捕既當時人申請人身保護令

唔可以俾警察開壞先例

當時人而家應該仲扣喺警署，要立即搵律師行動

大家推到議員帶隊做野

呢個以言入罪既先例不可開，否則人人都會被非法拘捕

Call 埋記者直播

D議員放晒假？

準議員呢？

果班本土，要人投票，唔該做下野

炸時代廣場同炸迪迪尼都入左啦

推 如果明顯違反法庭判決根本就係非法拘捕 批准依個行動嘅大黑狗負責啦
立即申請人身保護令

你要証明當事人知道是虛假訊息，仍然發放至有檢控基礎

其實拉左邊個？

黑警 狗官

Push

尤其是掉頭走條片 影撚曬仲可以理直氣壯講大話
嗰三萬隻狗麻煩入去坐監

埋門多數告非法使用電腦

係連登叫議員幫手，直接share比佢哋啦
真係24小時mon住咩

假設：如果嫌疑人在法庭上性侵證人

法庭可以做d乜？好惡咁鬧佢？

定係嚴厲遣責佢之後繼續？

push

睇得出牠們高調開記招純粹想恐嚇香港人

有冇得推返曬以前案例?
因為以前都係判錯案

A

連登仔被嚇到了？

高登林早洩同香討 藍討論區 篤灰

幾時拉savehk班廢老藍絲

又鳩拉

推香港獨立 唯一出路

有邊個唔知先例一開就pk先?
但可以點阻擋先?

popo+法庭決意要開先例
市民又可以點應付先?

up

推呢個

人身保護令，要求警察夠料立即上庭，唔係就乖乖放人

記低係邊個警察負責落charge嘅, 同埋主控官係邊個, 將來要追究!

推！